## 1. Алфавит, слова, операции над словами. Определение формального языка, операции над языками. Примеры

Пусть $`V = \{ V_1, V_2, \ldots,V_n\}, n \ge 0`$ - некоторый алфавит. Тогда $`\forall`$ последовательность $`x_1, x_2, \ldots, x_k, k \ge 0`$, где $`x_i \in V, 1 \le i\le k`$ - слово в алфавите V  

Конкатенацией слов $`X = x_1x_2\ldots x_k `$ и $`Y = y_1y_2\ldots y_m`$ называется слово $`Z = XY = x_1\ldots x_ky_1\ldots y_m`$  

Возведение в степень слова  $`X=x_1\ldots x_k`$ в степень n: $`X^n=x_1\ldots x_kx_1\ldots x_k\cdots x_1\ldots x_k`$(n раз)  

Инверсия слова: пусть $`X = x_1x_2\ldots x_n`$ - исходное слово. Тогда инверсия $`X`$ - слово такой же длины $`\tilde{X} = x_{n}x_{n-1}\ldots x_{1}`$  

Длина слова: если дано некоторое слово $`X = x_1x_2\ldots x_k `$, то длина слова X - $`|X|=k`$  
// $`|\lambda|=0`$  

Формальный язык над V - произвольное множество цепочек над алфавитом V.

Операции над языками:  

* Множественные:  

$`L = L_1 \cup L_2 = \{X / X\in L_1 \vee X \in L_2\}`$  

$`L = L_1 \cap L_2 = \{X / X\in L_1 \& X \in L_2\}`$  

$`\overline{L_1} = V^* \setminus L_1 = \{X / X\in V^* \& X \notin L_1\}`$  


* Конкатенация:  

$`L = L_1L_2 = \{XY / X \in L_1 \& Y \in L_2\}`$  

* Возведение языка в степень:  

$`L^n = \frac{LL\ldots L}{n\_times}`$ (n конкатенаций)


* Интерации:  

$`L^* = \bigcup\limits_{i=0}^{\infty}L^i = L^0 \cup L^1 \cup L^2 \cup \ldots`$  

$`L^+ = \bigcup\limits_{i=1}^{\infty}L^i = L^1 \cup L^2 \cup L^3 \cup \ldots`$  

// $`L^0 = \{\lambda\}`$

## 2. Операции над языками. Свойства операций. Примеры

* Множественные операции: объединение, пересечение, вычетание
* Специфические операции:
    1. Конкатенация языков  
    Свойства:  
        * Ассоциативность $`L_1(L_2L_3)=(L_1L_2)L_3`$
        * Дистрибутивность относительно объединения слева и справа $`L(L_1\cup L_2)=LL_1\cup LL_2`$ $`(L_1\cup L_2)L=L_1L\cup L_2L`$
        * Некоммутативность $`L_1L_2\ne L_2L_1`$
        * Язык $`\{\lambda\}`$ - единица операции $`\{\lambda\}L = L\{\lambda\}=L`$
        * $`L(L_1\cap L_2)\subseteq LL_1 \cap LL_2`$
        * $`L\oslash = \oslash L=\oslash`$
        * Если $`L_1 \ne \oslash`$ и $`\lambda \notin L`$, то $`L_1\not\subset LL_1`$
    2. Возведение в степень  
    Свойства:  
        * $`L = L^1`$
        * $`L^{*+1}=L^*L`$
        * $`L^0=\{\lambda\}`$
    3. Итерация $`L^*=\bigcup\limits_{i=0}^{\infty} L^i`$
    4. Усеченная итерация $`L^+=\bigcup\limits_{i=0}^{\infty} L^i`$

## 3. Способы задания языков. Итерационный метод решения нормальных уравнений. Пример

Способы задания:  

1. Перечисление слов языка
2. Ограничение $`\{x|x\in A^* \& |x|\le k\}`$
3. Через множественные операции (+регулярные выражения)
4. Порождающая процедура

Итерационный метод решения нормальных уравнений:  
1. на нулевой итерации полагаем все переменные, стоящие в правых частях уравнений системы равными 0 (пустые языки, $`\oslash`$) и получаем выражения для левых частей.
2. на каждой следующей итерации подставляем в правую часть системы значения переменных, полученные на предыдущей итерации в левой части.
3. повторяем шаг 2 до тех пор, пока не будет найдена очевидная закономерность для каждой из переменных.

## 4. Определение и классификация грамматик. Отношения =>, =>+,=>∗. Язык, порождаемый грамматикой. Примеры

* Упорядоченная 4-ка $`G=\langle V_N, V_T, S, R\rangle`$, где $`V_T`$ - алфавит терминальных символов, $`V_N`$ - алфавит нетерминальных символов ($`V_T\cap V_N=\oslash`$): S - начальный символ, $`S\in V_N`$, R - конечное мн-во правил или продукций вида $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$
* Цепочка $`\omega_{1}`$ непосредственно выводима из цепочки  $`\omega_{0}(\omega_{0}\Rightarrow\omega_{1})`$, если $`\exists`$ такие $`\xi_1, \xi_2, \varphi, \psi`$, что $`\omega_0=\xi_1\varphi\xi_2, \omega_1=\xi_1\psi\xi_2`$ и $`\exists`$ правило $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in(V_T\cup V_N)^*V_N(V_T\cup V_N)^*,\space \psi\in(V_T\cup V_N)^*`$ - различные цепочки
* Цепочка $`\omega_{n}`$ непосредственно выводима из цепочки $`\omega_{0}`$ за 1 или несколько  шагов $` (\omega_{0}\Rightarrow^{+}\omega_{n})`$, если $`\exists`$ последовательность цепочек $`\omega_{0},\omega_{1},\ldots,\omega_{n}\space (n\gt 0):\omega_{i}\Rightarrow\omega_{i+1}`$
* Если $`\omega_{0}\Rightarrow^{+}\omega_{n}`$ или $`\omega_{0}=\omega_{n}`$, то пишут $`\omega_{0}\Rightarrow^{*}\omega_{n}`$  

Классификация грамматик:  
* Грамматика класса 0:  
  Правила вида $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$
* Контекстно-зависимые(КЗ) грамматики:  
  Правила вида $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$  
  и $`|\varphi|\le|\psi|`$
* Контекстно-свободные(КС) грамматики:  
  Правила вида $`A\to\psi`$, где $`A\in V_N`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$
* A-грамматики:  
  Правила вида $`A\to a`$, $`A\to aB`$, $`A\to \lambda`$, где $`A,B\in V_N`$; $`a\in V_T`$  
* Контекстная грамматика(грамматика класса 1):  
  Правила вида $`\alpha A\beta\to\alpha\omega\beta`$, где $`\alpha ,\beta\in(V_T\cup V_N)^*, A\in V_N, \omega\in(V_T\cup V_N)^*`$  

![](https://gitlab.com/mephi-b16-504/sem5-exams/raw/master/matlinquistica/images/q4.png)  

Язык L(G), порождаемый грамматикой G - множество цепочек в основном алфавите грамматики, выводимых из начального символа

Грамматики считаются эквиваентными если эквивалентны языки порождаемые ими:  
$`G_i\sim G_j\Leftrightarrow L(G_i)\sim L(G_j)`$

## 5. Детерминированный и недетерминированный автоматы. Язык, допускаемый автоматом и его связь с графом перехода автомата. Примеры

Лигвистический автомат - упорядоченная 5-ка $`G=\langle Q, V_T, q_0, F, K\rangle`$, где $`Q = \{q_0, q_1,\ldots, q_k\}, k \ge 0`$ - множество состояний, $`V_T`$ - алфавит терминальных символов ; $`q_0 \in Q`$ - начальное состояние, F - конечное мн-во правил перехода вида $`Q\times V_T\to Q`$, $`K\subseteq Q`$ - множество конечных состояний  

Детерминированный автомат - автомат с периодической сменой состояний, причём каждое следующее состояние полностью определяется текущим состоянием и входным словом. Недетерминированный может иметь несколько вариантов следующего состояния при одной и той же конфигурации (q, x).  
У недетерминированного автомата: $`F: Q\times V_T\to P(Q)`$; $`|P(Q)|=2^{|Q|}`$

Цепочка допущена лингвистическим автоматом, если существует путь из начальной вершины в заключительную, при котором последовательно выписанные метки проходимых дуг составляют анализируемую цепочку. Атомат допустил цепочку $`x \Leftrightarrow (q_0, x)\vdash^*(q,\lambda) \& q\in K`$. **Язык допускаемый автоматом** : $`L(A) = \{x / (q_o,x)\vdash^*(q,\lambda) \& q\in K\}`$ состоит из всех цепочек, которые может допустить автомат

Распознание цепочки автоматом эквивалентно движению по графу автомата. Если был достигнут последний символ и при переходе из соответствующей конфигурации было достигнуто конечное состояние, то цепочка принимается.


## 6. Построение недетерминированного автомата, допускающего язык, порождаемый грамматикой и обратная задача.

Построение недетерминированного автомата, допускающего язык, порождаемый грамматикой и грамматики по автомату (для А-языков, т.к. классы А-языков и языков, распознаваемых конечными автоматами совпадают):  

* Каждому нетерминалу в соответствие ставится состояние автомата (и наоборот). А-грамматику можно привести к каноническому виду, тогда в ней не будет правил вида $`P \to a`$.
* Каждой дуге $`P\rightarrow Q`$, помеченной терминалом $`a`$ сопоставляется правило грамматики $`P\rightarrow aQ`$ (и наоборот).
* Каждому конечному состоянию R сопоставляется правило $`R\rightarrow\lambda`$ (и наоборот).
* Начальному состоянию сопоставляется начальный символ грамматики (и наоборот).


## 7. Детерминизация недетерминированного лингвистического автомата. Примеры

Алгоритм построения детерминированного автомата по недетерминированному:  
1. Строим начальное состояние $`q_0' = [q_0]`$.
2. Для каждого состояния $`q_i'`$, построенного на предыдущем шаге, стром $`F(q_i', a)`$ для всех $`a \in V_T`$. Если для какого-нибудь из построенных состояний функция перехода ещё не построена, возвращаемся к шагу 2.
3. Помечаем как конечные все состояния $`q_i'=[q_{i_1},...,q_{i_k}]`$, для которых выполняется $`\{ q_{i_1},...,q_{i_k} \} \cap K \ne \varnothing`$.


## 8. Правила оптимизации автоматов с $`\lambda`$-переходами. Пример

Оптимизация автоматов с $`\lambda`$-переходами (по диаграммам)  
1. Если из вершины А исходит единственная дуга, и это $`\lambda`$-дуга в вершину В, тогда вершины А и В можно слить.
2. Если в вершину В входит единственная дуга, и это $`\lambda`$-дуга из вершины С, то вершины В и С можно слить.
3. Состояния, принадлежащие одному ориентированному циклу из $`\lambda`$-дуг, можно слить.


## 9. Детерминизация автоматов с $`\lambda`$-переходами. Пример  
  
**Теорема.** Классы языков, допускаемых детерминированными автоматами и автоматами с $`\lambda`$-переходами, совпадают.

$`\square`$ Пусть автомат $`A=<Q,V_T,q_0,F,K>`$ - автомат с $`\lambda`$-переходами. Построим соответствующий детерменированный автомат $`A'=<Q',V_T,q_0',F',K'>`$ такой, что $`L(A)=L(A')`$. Определим далее:
```math
F'(q,a) = \{p \mid (q, ax) \vdash^+ (p,x)\}
```
```math
K'=K \cup \{ q \mid (q,\lambda) \vdash^* (p,\lambda) \& p \in K\}
```
$`\blacksquare`$

**Пример.**
Пусть есть автомат с $`\lambda`$-правилами:
```mermaid
graph LR
    A((A))
    style A fill:#3f3,stroke:#000,stroke-width:4px
    B((B))
    style B fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    C((C))
    style C fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    D((D))
    style D fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    E((E))
    style E fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    F((F#))
    style F fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px

    A--a-->B
    A--lambda-->C
    B--b-->D
    C--a-->C
    C--lambda-->D
    D--a-->D
    D--b-->E
    E--c-->D
    D--a-->F
```

Построим функцию переходов детерметированного автомата:

||A|B|C|D|E|F|
|---|---|---|---|---|---|---|
|a|B|-|C|D,F|-|-|
|b|-|D|-|E|-|-|
|c|-|-|-|-|D|-|
|$`\lambda`$|C|-|D|-|-|-|

||A|[B,C,D,F]|[E]|[C,D,F]|[D,E]|[D]|[D,F]|
|---|---|---|---|---|---|---|---|
|a|[B,C,D,F]|[C,D,F]|-|[C,D,F]|[D,F]|[D,F]|[D,F]|
|b|[E]|[D,E]|-|[E]|[E]|[E]|[E]|
|c|-|-|[D]|-|[D]|-|-|

Конечные вершины - это [B,C,D,F], [D,F], [C,D,F].


## 10. Минимизация детерминированного лингвистического автомата. Пример  

Неразличимость состояний  
Состояние $`q_n`$ эквивалентно состоянию $`q_m`$, если для любой цепочки х, при распознавании х, начиная с состояний $`q_n`$ и $`q_m`$ , автомат обрабатывает цепочки одинаково (или переходит в конечное состояние, или переходит в неконечное состояние, или на некотором шаге цепочка не распознаётся).  

Метод таблиц различий:  
Матрицы $`D_0, D_1,\ldots`$  
$`q_mD_0q_n \Leftrightarrow (q_m \in K)\&(q_n \notin K) \lor (q_m \notin K) \& (q_n \in K)`$  
для i>0  
$`q_mD_iq_n \Leftrightarrow q_mD_{i-1}q_n\lor\exists a\in V_T:F(q_m,a)D_{i-1}F(q_n,a)`$  
Различимость состояний  
Состояние $`q_m`$ отличимо от cостояния $`q_n`$, если $`\exists i\ge0`$, такое, что $`q_mD_iq_n`$.  
$`q_mD_iq_n \Leftrightarrow \exists x, \mid x\mid \le i`$, такой, что  
$`(F(q_m, x) \in K)\&(F(q_n, x) \notin K) \lor (F(q_m, x) \notin K) \& (F(q_n, x) \in K)`$  

Метод Хафмена  
1. Таблица переходов.
2. Классы предположительно эквивалентных состояний – конечные и не конечные.
3. Составляем таблицу переходов, в ячейках классы состояний. Если в классе отличия, разбиваем классы, возвращаемся к шагу 3.
4. Состояния в классах ведут себя одинаково – классы эквивалентности.

## 11. Представление автомата с $`\lambda`$-переходами двухполюсником, свойство замкнутости А-языков. Примеры
Автоматы с $`\lambda`$-переходами позволяют представить любой автомат в виде двухполюсников с одним входом и одним выходом.  
Пусть языкам $`L_{1}`$ и $`L_{2}`$ сопоставлены следующие двухполюсники:  
![](../images/11_4.png)  
![](../images/11_5.png)  

Тогда:  
* $`L_{1} \cup L_{2}`$ ![](../images/11_2.png)  
* $`L_{1}L_{2}`$ ![](../images/11_1.png)  
* $`L^*_{1}`$ ![](../images/11_3.png)  

Теорема:Класс А-языков замкнут относительно операций объединения, конкатенации и итерации.  
1. Любому А-языку L можнос сопоставить двухполюсник. Существует А-грамматика G, L(G)=L. По диагрмме грамматики строим двухполюсник.
2. Объдинению А-языков соотвествует двухполюсник
3. Конкатенации А-языков соотвествует двухполюсник
4. Итерации А-языков соотвествует двухполюсник
5. По каждому двухполюснику можно построить детерминированны автомат. По детерминированному автомату можно построить грамматику.  

Пример объединения:  
$`G_{1}:\begin{cases}S\rightarrow aS|bB|\lambda \\B\rightarrow bB|b \\\end{cases}`$
$`G_{2}:\begin{cases}C\rightarrow aC|aD \\D\rightarrow bC|b \\\end{cases}`$
$`G_{1}\cup G_{2}\begin{cases}S_{1}\rightarrow aS|bB|\lambda|aC|aD \\S\rightarrow aS|bB|\lambda \\B\rightarrow bB|b \\C\rightarrow aC|aD \\D\rightarrow bC|b \\\end{cases}`$  
  
Пример конкатенации:  
$`G_{1}:\begin{cases}S\rightarrow aS|bB|\lambda \\B\rightarrow bB|b \\\end{cases}`$
$`G_{2}:\begin{cases}C\rightarrow aC|aD|a \\D\rightarrow bC|b \\\end{cases}`$
$`G_{1}G_{2}\begin{cases}S\rightarrow aS|bB|aC|aD|a \\B\rightarrow bB|bC \\C\rightarrow aC|aD|a \\D\rightarrow bC|b \\\end{cases}`$ 

Пример итерации:  
$`G:\begin{cases}A\rightarrow aB|bB \\B\rightarrow bB|cC|b \\ C\rightarrow cC|\lambda\\\end{cases}`$
$`G^*:\begin{cases}A\rightarrow aA|bB|\lambda \\B\rightarrow bB|cC|b|bA \\C\rightarrow cC|\lambda|aA|bB \\\end{cases}`$
 
## 12.Определение регулярного множества и его свойства. Эквивалентные преобразования регулярных множеств. Примеры

$`V_{T}`$ - конечный алфавит. 

**Определение.**
* $`\varnothing`$ - регулярное множество
* $`\{\lambda\}`$ - регулярное множество
* Пусть $`a\in V_{T}`$. Тогда $`\{a\}`$ - регулярное множество
* Пусть $`P`$ и $`Q`$ - регулярные множества. Тогда $`P\cup Q`$, $`PQ`$, $`P^*`$ - регулярные множества
* Других регулярных множеств нет

Выписать тождества из вопроса 14 без доказательств.

## 13. Доказать, что решением уравнения $`\alpha = \beta\alpha + \gamma`$ при $`1\notin \beta`$ в классе регулярных множеств является $`\alpha = \beta^* \gamma`$. 

1. $`\beta^*\gamma = \beta\beta^*\gamma + \gamma`$
1. Докажем от противного, пусть $`\alpha = \beta^*\gamma+\sigma`$, и $`\beta^*\gamma\cap\sigma = \varnothing`$  
$`\alpha = \beta\alpha + \gamma = \beta(\beta^*\gamma + \sigma) + \gamma = \beta\beta^*\gamma + \beta\sigma + \gamma = \beta^*\gamma + \beta\sigma`$. Было доказано, что если в языке $`L_{\beta}`$ нет $`\lambda`$, то для любого языка $`L`$ выполняется $`L \nsubseteq L_{\beta}L`$. В то же время пришли к тому, что $`\sigma \subseteq \beta\sigma`$, что является противоречием, так как $`1\notin \beta`$.

## 14.Доказать одно из известных тождеств для регулярных выражений (тождество приводится в билете).
1. $`\alpha + \alpha = \alpha`$ (Соответсвует языку $`L \cup L = L`$)  

1.  $`\alpha + \beta = \beta + \alpha`$ (Соответсвует $`L_{1} \cup L_{2} = L_{2} \cup L_{1}`$)
1. $`\alpha(\beta\gamma) = (\alpha\beta)\gamma`$ (Соответсвует $`L_{1}(L_{2}L_{3}) = (L_{1}L_{2})L_{3}`$
1. $`\alpha+(\beta+\gamma) = (\alpha+\beta)+\gamma`$ (Соответсвует $`L_{1}\cup (L_{2}\cup L_{3}) = (L_{1}\cup L_{2})\cup L_{3}`$
1. $`\alpha 1=1\alpha = \alpha`$ (Соответсвует $`L{\lambda}={\lambda}L=L`$)
1. $`\alpha 0=0\alpha = 0`$ (Соответсвует $`L\varnothing =\varnothing L=\varnothing`$)
1. $`(\alpha+\beta)\gamma=\alpha\gamma+\beta\gamma`$ (Соответсвует  $`(L_{1}+L_{2})L_{3}=L_{1}L_{3}+L_{1}L_{3}`$
1. $`\gamma(\alpha+\beta)=\gamma\alpha+\gamma\beta`$ (Соответсвует  $`L_{3}(L_{1}+L_{2})=L_{3}L_{1}+L_{3}L_{1}`$
1. $`\alpha^*=\alpha+\alpha^*`$  
Доказательство: $`\alpha^*=\alpha^0+\alpha+\alpha^2+...= \alpha^0+\alpha+\alpha+\alpha^2+... = \alpha+\alpha^0+\alpha+\alpha^2+... = \alpha+\alpha^*`$
1. $`(\alpha^*)^*=\alpha^*`$  
Доказательство: $`1+\alpha^*+\alpha^*\alpha^*+\alpha^*\alpha^*\alpha^*+...=1+\alpha^*+\alpha^*+\alpha^*+...=\alpha^*`$
1. $`\alpha^*\alpha^*=\alpha^*`$  
Доказательство: $`\alpha^*\alpha^*=(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...)(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...)=(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...)+(\alpha+\alpha^2+\alpha^3+\alpha^4+...)+(\alpha^2+\alpha^3+\alpha^4+\alpha^5...)=1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...=\alpha^*`$
1. $`\alpha\alpha^*=\alpha^*\alpha`$  
Доказательство: $`\alpha\alpha^*=\alpha(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...) = \alpha1+\alpha^2+\alpha^3+...=1\alpha+\alpha\alpha+\alpha^2\alpha+...=(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...)=\alpha^*\alpha`$
1. $`\alpha+0=\alpha`$  (Соответсвует  $`L\cup \varnothing=L`$)
1. $`1^*=1`$  
Доказательство: $`1^*\equiv\{\lambda\}^*=\{\lambda\}\cup \{\lambda\}\cup \{\lambda\}^2\cup \{\lambda\}^3\cup...=\{\lambda\}\cup \{\lambda\}\cup \{\lambda\}\cup...\equiv1`$
1. $`0^*=1`$  
Доказательство: $`0^*\equiv\varnothing^*=\{\lambda\}\cup\varnothing\cup\varnothing\cup...=\{\lambda\}\equiv1`$
1. $`(\alpha\beta)^*\alpha=\alpha(\beta\alpha)^*`$  
Доказательтсво: $`\alpha(\beta\alpha)^*=\alpha(1+\beta\alpha +\beta\alpha\beta\alpha + ... +(\beta\alpha)^n+...)=(\alpha+\alpha\beta\alpha+ \alpha\beta\alpha\beta\alpha+...+\alpha(\beta\alpha)^n+...)=(1+\alpha\beta +\alpha\beta\alpha\beta + ... +(\alpha\beta)^n+...)\alpha=(\alpha\beta)^*\alpha`$  
1. $`(\alpha^*\beta)^*\alpha^*=(\alpha+\beta)^*=(\alpha^*+\beta^*)^*`$  
Доказательтсво: $`(\alpha^*\beta)^*\alpha^*=((\alpha+\beta)^*\beta+1)\alpha^*=(\alpha+\beta)^*\beta\alpha^*+\alpha^*=(\alpha+\beta)^*`$  
$`(\alpha+\beta)^*\supseteq(\alpha^*+\beta^*)^*=(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...+1+\beta+\beta^2+\beta^3 + ...)^*\supseteq(\alpha+\beta)^* `$
$`(\alpha+\beta)^*=(\alpha^*+\beta^*)^*`$
1. $`(\alpha^*\beta)^*=(\alpha+\beta)^*\beta+1`$  
Доказательтсво: $`(\alpha^*\beta)^*=1+\alpha^*\beta+\alpha^*\beta\alpha^*\beta+\alpha^*\beta\alpha^*\beta\alpha^*\beta+...=1+(\alpha^*+\alpha^*\beta\alpha^*+\alpha^*\beta\alpha^*\beta\alpha^*+...)\beta=1+(\alpha+\beta)^*\beta`$
1. $`(\alpha\beta^*)^*=\alpha(\alpha+\beta)^*+1`$  
Доказательтсво: $`(\alpha\beta^*)^*=1+\alpha\beta^*+\alpha\beta^*\alpha\beta^*+\alpha\beta^*\alpha\beta^*\alpha\beta^*+...=1+\alpha(\beta^*+\beta^*\alpha\beta^*+\beta^*\alpha\beta^*\alpha\beta^*+...)=1+\alpha(\alpha+\beta)^*`$
1. Если $`\alpha=\beta^*\gamma`$, то $`\alpha=\beta\alpha+\gamma`$  
Доказательтсво: $`\alpha=\beta^*\gamma`$  
$`\beta\alpha+\gamma=\beta\beta^*\gamma+\gamma=(\beta\beta^*+1)\gamma=(1+\beta\beta^*)\gamma=\beta^*\gamma=\alpha`$
1. Если $`1 \notin \beta`$ и $`\alpha=\beta\alpha+\gamma`$, то $`\alpha=\beta^*\gamma`$.
Доказательство: в вопросе 13.

## 15.Теорема о совпадении класса языков и регулярных множеств. Способы задания А-языков. Примеры  
Теорема Клини.  
Каждому А-языку над $`V`$ соответсвует регулярное выражение над $`V`$. Каждому регулярному выражению над $`V`$ соответвует A-язык.  
Доказательство.  
$`L`$ - регулярное множество $`\Rightarrow`$ $`L`$ - A-язык.
1. $`\varnothing`$ - грамматика с пустым множеством правил;
1. $`\{\lambda\}`$ - грамматика с множеством правил $`\{S\rightarrow\lambda\}`$;
1. $`\{a\}, a\in V_{T}`$ - грамматика с множествои правил $`\{S\rightarrow a\}`$;
1. $`P, Q`$ - А-грамматики $`\Rightarrow P\cup Q, PQ, P^*`$ - А-грамматики через соеденинение двухполюсников для $`P`$ и $`Q`$;  

$`L`$ - А-язык $`\Rightarrow`$ $`L`$ - регулярное множество.  
Пусть $`G=<V_{T}, V_{N}, S, R>`$ - А-грамматика, праивла для $`A_{i}`$: 
$`A_{i}\rightarrow a_{1}|a_{2}|...|a_{k}|b_{1}A_{j1}|b_{2}A_{j2}|...|b_{m}A_{jm}`$ 
Обозначим за $`X_{i}`$ язык порождаемый грамматикой $`G_{i}`$ с начальным символом $`A_{i}`$. Тогда $`X_{i}`$ соответсвует регулярному выражению $`a_{1}+a_{2}+..+a_{k}+b_{1}A_{j1}+b_{2}A_{j2}+...+b_{m}A_{jm}`$  
Способы представления А-языков:
* A-грамматика
* Конечный автомат
* Регулярное выражение
* Стандартная система уравнений

## 16.Диаграмма А-грамматики, ее построение и связь с языком, порождаемым грамматикой. Примеры
1. $`A_{i}`$ - вершина с меткой $`A_{i}`$;
2. $`A\rightarrow aB`$ - дуга из $`A`$ в $`B`$ с меткой $`a`$;
3. Начальный символ - начальная вершина;
4. $`B\rightarrow\lambda\in R`$ - $`B`$ - заключительная вершина с меткой #;
Порождение цепочки А-грамматики эквивалентно движению по её диаграмме.    
Пример:  
![](../images/16_1.png)

## 17. Доказать, что любой конечный язык является А-языком.  
Пусть есть конечный алфавит $`V_{T}=\{a_{1},a_{2}...a_{k}\}`$ и конечный язык $`X=\{x_{1}, x_{2}, ...x_{n}\}`$ над $`V_{T}`$. Тогда можно постороить А-грамматику порождающую этот язык, зададим её с помощью лингвистичекого автомата(см.рис). Начальная вершина соответсвует множеству $`X=\{x_{1}, x_{2}, ...x_{n}\}`$. Если из вершины выходит дуга, помеченная символом $`a_{i},\; i=\overline{1,k}`$, то в соответвующем этой вершине множестве есть цепочки, начинающиеся на символ $`a_{i}`$. Вершине, в которую приходит данная дуга, соответсвует множество $`X_{a_{i}}=\{x^1_{a_{i}}, x^2_{a_{i}}, ...x^m_{a_{i}}\}`$ содержащее концы тех цепочек,принадоежащий множеству "родительской" вершины,у которых началом является $`a_{i}`$. Если придя в очередную вершину, мы составили цепочку из $`X`$, то считаем эту вершину конечной. Таким образом, для любого конечного языка существует А-грамматика порождающая его.
![](../images/17_1.png)  

## 18. Доказать, что язык $`\{a^nb^n, n>0\}`$ не является А-языком.
Теорема: Если L- А-язык и $`Z\in L`$ имеет длину $`\geq`$ числа состояний детерминированного автомата, то  $`Z=WXY`$, где $`|X|\geq1`$ и $`WX^iY\in L`$ для всех $`i\geq 0`$  

Следствие: Язык $`\{a^nb^n, n>0\}`$ не является А-языком.  
Мы можем разбить слова следующим образом:  
* $`W=\lambda\; X=a^nb^n\; Y=\lambda`$, но в этом случае слова $`(a^nb^n)^k, k\geq0`$ не принадлежат языку
* $`W=\lambda\; X=a^n\; Y=b^n`$, но в этом случае слова $`(a^n)^kb^n, k\geq0`$ не принадлежат языку  
Аналогично можно рассмотреть все остальные случаи. Очевидно, что теорема не выполняется, а это значит, что язык этот нерегулярный.

(Это доказательство было на семинаре): Разницу между числом символов "а" и "b" нужно запоминать в состояниях автомата, чтобы обеспечить равенство их количества в конечном слове. Но эта разница может быть сколь угодно большая, то есть мы не сможем построить такой конечный автомат, который бы распознавал этот язык. Следовательно,  язык $`\{a^nb^n, n>0\}`$ не является А-языком.


## 19.Решение стандартной системы уравнений в классе регулярных множеств. Пример
Стандартная система над множеством $`\Delta=\{X_{1},X_{2}...X_{n}\}(\alpha_{ij}`$-регулярные выражения):    
```math
\begin{cases}
   X_{1}=\alpha_{10}+\alpha_{11}X_{1}+\alpha_{12}X_{2}+...+\alpha_{1n}X_{n} \\
   X_{2}=\alpha_{20}+\alpha_{21}X_{1}+\alpha_{22}X_{2}+...+\alpha_{2n}X_{n} \\
   ... \\
   X_{n}=\alpha_{n0}+\alpha_{n1}X_{1}+\alpha_{n2}X_{2}+...+\alpha_{nn}X_{n} \\
\end{cases}  
```

Алгоритм решения стандартной системы уравнений:
1. Обозначаем $`X_{n}`$ выражение, соответсвующее нетерминалу $`N`$
2. По правилам грамматики запсываем систему уравнений. Каждому нетерминалу соответсвует одно уравнеие. Знаку "|" в уравнении соответствует "+"
3. Решаем систему. Применяя 21 тождетсво(Если $`\alpha = \beta\alpha + \gamma`$ при $`1\notin \beta`$, то $`\alpha = \beta^* \gamma`$), последовательно исключаем переменные.
4. Пусть $`S`$ начальный нетерминал грамматики  $`G`$. Тогда  $`L(G)=X_{S}`$  

Пример:  
$`\begin{cases}X_{a}=aX_{a}+bX_{b} \\X_{b}=bX_{b}+c \\\end{cases}`$    
$`X_{b}=bX_{b}+c\Rightarrow X_{b}=b^*c`$  
Подставим это значение в первое уравнение. Получим $`X_{a}=aX_{a}+bb^*c`$. Вновь применим 21 тождество и получим 
$`X_{a}=a^*bb^*c`$. Таким образом решение системы $`\begin{cases}X_{a}=a^*bb^*c\\X_{b}=b^*c \\\end{cases}`$.Получили $`L(G)=a^*bb^*c`$


## 20. Нотации, применяемые для задания КС-грамматик.

БНФ - Бекусова нормальная форма.

```math
\text{БНФ}=\begin{cases}
\text{1. Нетерминалы заключаются в <>} \\
\text{2. Знак }\rightarrow\space\text{записывается ::=}  \\
\text{3. Альтернативы отделяются |}  \\
\text{4. }\bold{\large\lambda}\text{ не обозначаются}
\end{cases}\text{  }
```

РБНФ - расширенная Бекусова нормальная форма.

```math
\text{РБНФ}=\begin{cases}
\text{1. Нетерминалы обозначаюся словами} \\
\text{2. Терминалы заключаются в апострофы ('a')}  \\
\text{3. Альтернативы отделяются |}  \\
\text{4. }\rightarrow\text{ заменяется на =}  \\
\text{5. Необязательная конструкция в [ ]}  \\
\text{6. 0 и более раз в \{ \}}  \\
\text{7. ( ) служат для факторизации, т.е. }\varphi\psi|\gamma\psi\Leftrightarrow(\varphi|\gamma)\psi  \\
\text{8. В конце каждого описания ставится точка}
\end{cases}
```

Синтаксическая диаграмма - графическая форма представления РБНФ

1. Нетерминалы заключаются в прямоугольники.
2. Терминалы заключаются в овалы.
3. Образы нетерминалов и терминалов соединяются линиями таким образом, чтобы множество путей соответствовало множеству цепочек из терминалов и нетерминалов, которое задаётся РБНФ.
![](../images/q20.jpg)
